\section{Kulička}
\label{sec:kulicka}
\subsection*{Základní informace}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \textbf{Literární forma:} Próza (Povídka)    & \textbf{Literární druh:} Epika                                         \\
  \hline
  \textbf{Slohový postup:} Vyprávěcí a popisný & \textbf{Typ vypravěče:} Autorský, er-forma                             \\
  \hline
  \textbf{Způsob vypravování:} Chronologické   & \textbf{Směr:} Naturalismus (Realismus)                                \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Prostředí:} Zima roku 1870 - Normandie, Francie}                                           \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Jazykové prostředky:} Hovorové prostředky, nářečí, archaismy, spisovné, přirovnání, popis} \\
\end{tabularx}
\subsection*{Postavy}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \multirow{3}{15em}{\textbf{Alžběta Roussetová}}           & Hlavní postava, lehká děva menšího, ale širšího vzrůstu.              \\
                                                            & Je velmi hodná, ale i přesto jí spolucestující opovrhují.             \\
                                                            & Má syna, která vyrůstá v jiné vesnici, vídá ho jednou ročně.          \\
  \hline
  \multirow{2}{15em}{\textbf{Pan a paní Loiseauovi}}        & \textbf{Pan:} Majitel obchodu s vínem, vychytralý, humorný            \\
                                                            & \textbf{Paní:} Statná, rázná, vnášela do obchodu řád a počty          \\
  \hline
  \multirow{2}{15em}{\textbf{Pan a paní Carré-Lamndovi}}    & \textbf{Pan:} Vážený člověk, majitel 3 prádelen, člen městské rady    \\
                                                            & \textbf{Paní:} Mladší drobná a hezká                                  \\
  \hline
  \multirow{2}{15em}{\textbf{Hrabě a hraběnka de Bréville}} & \textbf{Hrabě:} Člen městské rady, majetný, vedoucí strany orleanistů \\
                                                            & \textbf{Hraběnka:} Skvělá hostitelka, měla dobré vystupování          \\
  \hline
  \textbf{Jeptišky}                                         & Dvě neustále modlící se jeptišky, mladá a stará                       \\
  \hline
  \textbf{Cornudet}                                         & Demokrat, zdědil peníze, které prochlastal, bojoval za revoluci       \\
  \hline
  \textbf{Follenvie}                                        & Tlustý majitel hostince, mluvil alsaskou francouzštinou               \\
  \hline
  \textbf{Pruští vojáci, obyvatelé měst}                    & Pracující lid a vojáci pobývající v obydlí francouzského lidu         \\
\end{tabularx}
\subsection*{Děj}
Hlavní postavy se časně ráno vydávají do města Le Havre, aby se vyhnuli nebezpečí, které představovali Němci.
Cestou kočár zapadá v závějích a cesta trvá mnohem déle, něž bylo plánováno.
Zároveň nemohou narazit na žádný hostinec, a tak se musí Kulička podělit o své zásoby se spolucestujícími.

Noc společnost přespí v hostinci v Tôtes, jenž je pod správou pruského důstojníka, který je odmítne pustit na další cestu, dokud se s ním Kulička nevyspí.
Ta, poněvadž je velká vlastenka (odmítne proto i Cornudeta), odmítne.
Ostatní s ní nejprve souhlasí, ale nakonec se jí rozhodnou přesvědčit o opaku.
Díky dobrému hereckému výkonu a pomoci od jeptišek, které musí ošetřovat v Havru nemocné Kulička nakonec udělá, co jí bylo nařízeno.

Prušák je tedy pustí, ale Kulička se od ostatních v dostavníku nedočká vděčnosti, jenom opovržení - je to tentokrát ona, kdo v kočáře hladoví…
\subsection*{Autor}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \textbf{Jméno:} Guy de Maupassant          & \textbf{Období:} 1850-1893 (Druhá pol. 19. st.)                        \\
  \hline
  \textbf{Původ:} Francie, ze zámožné rodiny & \textbf{Zaměstnání:} Spisovatel, novinář a dramatik                    \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Vystudoval práva, účastnil se prusko-francouzské války}                                          \\
  \multicolumn{2}{l}{Po úspěchu knihy Kulička se věnoval jen literatuře a žurnalistice}                               \\
  \multicolumn{2}{l}{Po pokusu o sebevraždu kvůli syfilis byl v ústavu pro duševně choré v Passy u Paříže, kde umřel} \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Další díla:}                                                                                     \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Miláček -} Román o cílevědomém kariéristovi využívající ženy ke svému vzestupu}          \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Petr a Jan -} Román popisující příběh dvou bratru, jeden z nich se naštve že nedědí}     \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Silná jako smrt -} Román o malíři ve vztahu s vdanou ženou, zjistí, že je radši sám}     \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Podobní autoři:}                                                                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Francie:} Gustav Flaubert, Honré de Balzac, Emile Zola}                                  \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Rusko:} Fjodor Michajlovič Dostojevskij}                                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Anglie:} Charles Dickens}                                                                \\
\end{tabularx}