\section{Ostrov pokladů}
\label{sec:ostrovpokladu}
\subsection*{Základní informace}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \textbf{Literární forma:} Próza (Dobrodružný román) & \textbf{Literární druh:} Epika             \\
  \hline
  \textbf{Slohový postup:} Vyprávěcí                  & \textbf{Typ vypravěče:} Ich-forma, osobní  \\
  \hline
  \textbf{Způsob vypravování:} Chronologické          & \textbf{Žánr:} Novoromantismus až realimus \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Prostředí:} Anglie, moře, loď, ostrov, čas nezmíněn snad 18.st.}      \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Jazykové prostředky:} Jednoduchá slovní zásoba, přímá řeč, dialogy}   \\
\end{tabularx}
\subsection*{Postavy}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \multirow{2}{15em}{\textbf{Jim Hawkins}} & Vypravěč, syn majitele hostine                             \\
                                           & Nebojácný a statečný                                       \\
  \hline
  \textbf{Doktor Livesey}                  & Doktor, kontrast mezi vzhledem a chováním                  \\
  \hline
  \textbf{Kapitán Smollett}                &                                                            \\
  \hline
  \textbf{John Silver}                     & Přezdívaný Dlouhý, kuchař, pirát, choval se jinak k Jimovi \\
  \hline
  \textbf{Pan Trelawney}                   & zeman                                                      \\
  \hline
  \textbf{Ben Gunn}                        & Pomatený námořník, který našel poklad                      \\
\end{tabularx}
\subsection*{Děj}
Hlavním hrdinou tohoto dobrodružného románu z pirátského prostřední je chlapec Jim Hawkins, jenž vypráví svůj příběh cesty za pokladem.
Vše začíná příchodem bukanýra Billa Bonese, který má u sebe mapu pokladu kapitána Flinta.
Jim spolu se šlechticem Trelawneym a lodním kuchařem Johnem Silverem, jenž si vyžádal část své bývalé posádky, vyplouvají k ostrovu.

Po vzpouře, způsobené většinou posádky, Jim se šlechticem, doktorem a několika věrnými loď opouštějí.
Po namáhavých dnech strávených na ostrově dojdou k překvapivému objevu - poklad vlastní Ben Gunn - pomatený námořník, jehož zde piráti vysadili před několika lety.
Příběh nakonec končí šťastným odplutím Jima a jeho přátel domů s lodí plnou pokladu.
\subsection*{Autor}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|l}
  \textbf{Jméno:} Robert Louis Stevenson & \textbf{Období:} 2. po. 19. st.                        \\
  \hline
  \textbf{Původ:} Skotsko, Anglie        & \textbf{Zaměstnání:} Spisovatel                        \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Otec i děd stavěli majáky, Vystudoval práva}                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{Hodně cestoval i přestože měl špatné zdraví}                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{Umřel na ostrově v Polynésii na vykrvácení do mozku}                         \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Další díla:}                                                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Rytíř z Ballantrae}}                                                 \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Podivný případ Dr. Jekylla a pana Hyda}}                             \\
  \hline
  \multicolumn{2}{l}{Podobní autoři:}                                                             \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Období :} Nikolaj Vasiljevič Gogol, Fjodor Michajlovič Dostojevskij} \\
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Období 2:} Honore de Balzac, Charles Dickens, Tolstoj}               \\
\end{tabularx}
